(將會香港發生)烏克蘭換戰俘 屠殺48名示威者的「廣場暴警」獲釋

「獻祭『正義』來交換『和平』，你願意嗎？」烏克蘭中央政府與烏東頓巴斯的親俄分離主義勢力，29日下午舉行了由德國、法國斡旋的「和平大換俘」，雙方於邊界交換了彼此的軍人俘虜、被捕記者與異議人士...一共200名的「戰爭囚犯」。烏俄政府皆表示，交換俘虜的行動，不僅是遵守《新明斯克協議》的和平進程，其終極目的是要結束鏖戰5年、萬餘人死亡的「頓巴斯戰爭」；但在換俘清單中，卻至少包括了5名在2014年「烏克蘭廣場革命」中，開槍殺害48名示威者的烏克蘭鎮暴警察，因此烏克蘭輿論對此也極不諒解：為何這批殺人警察會被納入和平交換的名單？昔日廣場青年遇害的真相與刑責，冀求和平的烏克蘭政府又該如何對正義交代？

烏克蘭的換俘行動，是由德國總理梅克爾、法國總統馬克宏、俄羅斯總統普丁與烏克蘭總統澤倫斯基，12月上旬於巴黎當面協調的結果；其基本框架，仍延續於2015年簽署的《新明斯克協議》，目的是為了緩和烏克蘭東部、基輔中央政府對親俄的分離主義「頓內茨克人民共和國」與「盧干斯克人民共和國」的長年衝突，並以此結束烏東頓巴斯戰爭長達5年的內戰狀態。

根據雙方協議，換俘行動選定在12月29日下午，於頓內茨克－烏克蘭對峙的前線邊境——哥羅夫卡——舉行，交戰的兩軍都帶上了重武裝兵團全程戒備。不過儘管氣氛僵硬嚴肅，但交換過程基本順暢，數百名囚犯亦順利踏回各自陣營，並與失散多年的家人們團圓歡慶。

根據英國《金融時報》的說法，本次的換俘行動，基本的協議範圍是「全額交換」；儘管烏俄雙方都沒有公開確認人數，但據報換俘總數約200人——其中76人交返基輔；另外124人則回到了頓巴斯的親俄勢力區。

「能讓大家趕在新年前於家人團圓，這才是最重要的事！我很開心，我覺得大家都很開心。」在基輔機場，前來迎接並見證獲釋戰俘團圓的烏克蘭總統澤倫斯基表示。與此同時，斡旋和解的德國總理梅克爾與法國總理馬克宏，也旋即發出聯合聲明向烏克蘭道賀，並期待頓巴斯戰爭的雙方能進一步解除武裝狀態、擔保國際紅十字會等中立援助團體進駐，並擴大釋放、搜索剩餘被捕或失蹤的衝突受害者。

澤倫斯基表示，本回獲釋的烏克蘭公民，包括多名在內戰初期就被俄軍俘虜的前線士兵、以及大批記者、異議人士與效忠於基輔的原烏東公務員；而釋放回頓內茨克與盧干斯克的124人裡，則有親俄的民兵、間諜與地下組織幹部——但其中5名獲釋俘虜的身分，卻引發了烏克蘭社會的高度憤慨與爭議。

這引發議論的5名獲釋者，是隸屬於烏克蘭前政府用於鎮暴、攻堅與人質狀態的精銳特種警察——「金雕部隊」（Berkut）。在過去，金雕部隊的成員是烏克蘭警隊裡，戰力最強的頂尖菁英；但在2014年烏克蘭親歐盟反俄國示威的「獨立廣場革命」（Euromaidan Revolution）中，金雕部隊卻受內政部密令，朝街頭的示威平民無差別開火，試圖藉此刺激武裝鎮壓的口實、嚇阻抗爭者的氣勢集結。

戈洛尼尤克的兒子——烏斯廷．戈洛尼尤克——是2014年死在獨立廣場革命中的數百名「國家烈士」之一。在當年的凜冬抗爭中，不滿20歲的烏斯廷曾多次被警察打得重傷、但仍堅持在抗爭前線的「廣場自衛隊」之一。

根據官方資料，烏斯廷是在2014年2月20日死於獨立廣場南側的赫雷夏蒂克大街，當時他正在協助負傷的同伴撤離前線，但卻遭到「不明狙擊手」開火射擊。烏斯廷頭部中彈當場斃命，隕歿時僅19歲。

同樣反對澤倫斯基換俘行動的烏克蘭導演森佐夫（Oleg Sentsov）也認為：1229的換俘行動，只是澤倫斯基一廂情願、矮化烏克蘭的片面討好，「如果真的要和解，那為什麼還有大批異議份子在烏東被捕？如果金雕部隊也能被納入換囚，為何克里米亞被捕的韃靼異議份子沒有獲釋，反而還被定罪成『恐怖份子』？」

「我們仍期待澤倫斯基能出來與我們這些『烈士遺族』說清楚講明白，不是什麼政治決定都堆給依法行政、尊重司法，你根本沒有！」悲傷的格洛尼尤克表示：「你必須要記住，你現在已經是烏克蘭憲法的守護者，不是那個不需承擔責任的喜劇演員！」

[聯署] 德國 美國 入黎簽完幫推

德國總理梅克爾、法國總統馬克宏、俄羅斯總統普丁
見到e3個名就知咩事

由東德媽媽 警暴專家 KGB皇牌特工 攜手傾出黎嘅和平協議 你地想有幾正義

大台

39000 必須死

咁似香港某部隊

！最後今日！

德國聯署
仲差2萬幾人！
(⌐■-■)(⌐■-■)(⌐■-■)

幫推！ 置頂pls

所以果d重刑犯應該要直接處死，就好似佢哋殺人既時候一樣，睇佢點換